\chapterimage{linux}
\chaptertext{En explorant le fonctionnement de  GNU-Linux, nous allons passer du
  stade de simple utilisateur passif à celui d'acteur. Nous allons comprendre les
  fondements  du  fonctionnement  d'un  ordinateur car  son  moteur  va  devenir
  accessible. Nous allons entrer dans une  communauté qui a à c\oeur de diffuser
  les connaissances afin de nous permettre de comprendre l'informatique.}

\chapter{Système}
\setindent{0.4cm}
\section{Unix, Linux, GNU et les logiciels libres}

\subsection{Unix}



Dennis  \textsc{Ritchie} regarde  Ken  \textsc{Thompson} taper  sur un  terminal
Teletype 33 relié au PDP-11/20 juste en face. Nous sommes en 1972 et ils viennent de
mettre au point le\textit{ système d'exploitation} \textsc{Unix}: 

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=7cm]{ritchiethompson}
\end{center}
%\end{figure}

Le but est  de pouvoir disposer d'un sytème d'exploitation  utilisable sur toute
machine. Il  était initialement écrit  en assembleur puis  en langage C  en 1973
après l'invention de ce langage par \textsc{Ritchie}.

S'ensuit une guerre de licences, surtout après qu'un étudiant californien, Billy
\textsc{Joy} modifie  \textsc{Unix} et  le distribue pour  juste \$40  sous l'appellation
\textit{Berkeley  Software  Distribution} (\textsc{Bsd})\footnote{Pendant  cette
  guerre qui aura lieu pendant les années 1980, Windows basé sur MS-DOS aura les coudées
  franches pour s'imposer...}.

Dans les  années 1990,  les noyaux  Linux et  FreeBSD, basés  sur \textsc{Unix},
apparaissent et sont diffusés librement dans le monde entier sous l'impulsion de
programmeurs enthousiastes. En 2000, Apple sort le système d'exploitation Darwin
(qui sera ensuite rebaptisé MacOS) basé lui aussi sur \textsc{Unix}.

% La philosophie d'\textsc{Unix} a été résumée en 1978 par un autre important
% contributeur au projet d'\textsc{Unix}, Douglas McIlroy:

% \begin{itemize}
%  \item    Make each program do one thing well. To do a new job, build afresh rather than complicate old programs by adding new "features".
% \item     Expect the output of every program to become the input to another, as yet unknown, program. Don't clutter output with extraneous information. Avoid stringently columnar or binary input formats. Don't insist on interactive input.
%  \item    Design and build software, even operating systems, to be tried early, ideally within weeks. Don't hesitate to throw away the clumsy parts and rebuild them.
%   \item   Use tools in preference to unskilled help to lighten a programming task, even if you have to detour to build the tools and expect to throw some of them out after you've finished using them.
%   \end{itemize}

  La   philosophie   d'\textsc{Unix}   a   été  résumée   en   2003   par   Eric
  S. \textsc{Raymond} en dix grandes règles:

  \begin{description}
  \item[Règle de Modularité] : Écrire des éléments simples reliés par de bonnes interfaces.
\item[Règle de Clarté] : La Clarté vaut mieux que l'ingéniosité.
 \item[Règle de Composition] Concevoir des programmes qui peuvent être reliés à d'autres programmes.
  \item[Règle de Séparation] Séparer les règles du fonctionnement ; Séparer les interfaces du mécanisme.
\item[Règle de Simplicité] Concevoir pour la simplicité ; ajouter de la complexité seulement par obligation.
\item[Règle de Parcimonie] Écrire un gros programme seulement lorsqu'il est clairement démontrable que c'est l'unique solution.
\item[Règle de Transparence] Concevoir pour la visibilité de façon à faciliter la revue et le déverminage.
\item[Règle de Robustesse] La robustesse est l'enfant de la transparence et de la simplicité.
\item[Règle de Représentation]: Inclure le savoir dans les données, de manière que l'algorithme puisse être bête et robuste.
\item[Règle de La moindre surprise] Pour la conception d'interface, réaliser la chose la moins surprenante.
\item[Règle du Silence] Quand un programme n'a rien d'étonnant à dire, il doit se taire.
\item[Règle de Dépannage] Si le programme échoue, il faut le faire bruyamment et le plus tôt possible.
\item[Règle d'Économie] Le temps de programmation est cher, le préserver par rapport au temps de la machine.
\item[Règle de Génération] Éviter la programmation manuelle ; Écrire des programmes qui écrivent des programmes autant que possible.
\item[Règle d'Optimisation] Prototyper avant de fignoler. Mettre au point avant d'optimiser.
 \item[Règle de Diversité] Se méfier des affirmations de « Unique bonne solution ».
 \item[Règle d'Extensibilité] Concevoir pour le futur, car il arrivera plus vite que prévu.
  \end{description}

Ce  qu'il résume  aussi  en \textit{\textbf{Keep  it Simple,  Stupid!}},  connu comme  le
\textit{KISS principle}.


Ces  règles n'ont  malheureusement pas  toujours été  suivies dans  les versions
dérivées d'\textsc{Unix}...


Environ  85\% des  smartphones sont  des  systèmes \textsc{Unix},  les 500  plus
grands supercalculateurs sont des systèmes {Linux} donc dérivés d'\textsc{Unix}.


Les grands principes de fonctionnement des systèmes \textsc{Unix} sont:
\begin{itemize}
\item de disposer d'interpréteurs de commande appelés des \textit{shells};
  \item de disposer de nombreux petits programmes agissant sur des flux de texte
    et reliés par des tubes (\textit{pipes};

    \item tout est fichier ou processus. Tout est organisé autour d'un système
      de fichiers hiérarchique ayant une unique racine.
\end{itemize}

\subsection{GNU}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=7cm]{richardstallman}
\end{center}
%\end{figure}


Alors chercheur au  laboratoire d'IA du MIT en  1980, Richard \textsc{Stallmann}
rapporte l'anecdote suivante:

\begin{quote}
  {\itshape
Une fois, j’ai vu ce que c’est d’utiliser un programme dont on ne connaît pas le code source. Ça s’est passé quand Xerox a donné au MIT une imprimante laser. C’était […] la première génération des imprimantes laser. […] C’était vraiment bien, mais pas tout à fait fiable. Parfois, plusieurs fois par heure, elle se bloquait. […] Notre ancienne imprimante avait le même problème, mais l’ancienne était contrôlée par du logiciel libre, donc nous possédions le code source pour ce programme, et nous avions pu ajouter des fonctionnalités spéciales pour nous débrouiller avec ces problèmes. Avec la nouvelle imprimante, nous n’avons pas pu le faire car Xerox ne nous avait pas donné le code source du programme. Nous ne pouvions pas faire de changements dans le programme. Nous étions capables d’écrire ces fonctions mais nous étions bloqués volontairement par Xerox, nous étions prisonniers d’un logiciel qui a mal fonctionné pendant plusieurs années. […] C’était dégueulasse 
    }
\end{quote}










%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{cartelibre}
\end{center}
%\end{figure}






C'est  suite à  cette histoire  qu'il décide  de lancer  le projet  \textsc{Gnu}
(\textsc{Gnu} Is not \textsc{Unix}) qui doit fournir une version d'\textsc{Unix}
entièrement libre. Mais qu'est-ce qu'un logiciel libre?

Voici la définition de la \textit{Free Software Foundation} (\textsc{Fsf}):

\begin{quote}
  {\itshape
«  Logiciel libre  » [free  software] désigne  des logiciels  qui respectent  la
liberté des  utilisateurs. En gros, cela  veut dire que les  utilisateurs ont la
liberté  d'exécuter,  copier, distribuer,  étudier,  modifier  et améliorer  ces
logiciels. Ainsi, «  logiciel libre » fait  référence à la liberté,  pas au prix
(free as free speech as opposed to free beer).
    }
  \end{quote}

   Un programme est ainsi un logiciel libre si vous, en tant qu'utilisateur de ce programme, avez les quatre libertés essentielles :
   \begin{itemize}
   \item  la liberté d'exécuter le programme comme vous voulez, pour n'importe quel usage (liberté 0);
    \item la liberté d'étudier le fonctionnement du programme, et de le modifier pour qu'il effectue vos tâches informatiques comme vous le souhaitez (liberté 1) ; l'accès au code source est une condition nécessaire;
\item     la liberté de redistribuer des copies, donc d'aider votre voisin (liberté 2);
\item     la liberté de distribuer aux autres des copies de vos versions modifiées (liberté 3); en faisant cela, vous donnez à toute la communauté une possibilité de profiter de vos changements; l'accès au code source est une condition nécessaire.
\end{itemize}

La    plupart    des    distributions   \textsc{Unix}    étant    propriétaires,
\textsc{Stallmann} décide  de créer un système  d'exploitation entièrement libre
et  lance \textsc{Gnu}  en  1983.  Toutes les  commandes  \textsc{Unix} ont  été
ré-implantées.

En  1991, \textsc{Gnu}  est  presque  prêt. Il  lui  manque  un noyau.  L'équipe
travaille sur un noyau dénommé \textsc{Hurd} mais....

\subsection{Linux}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=7cm]{linus}
\end{center}
%\end{figure}

...au même moment,  un jeune étudiant finlandais,  Linus \textsc{Torvalds}, crée
le noyau \textsc{Linux}  et le publie sous licence libre.  C'est la naissance du
système d'exploitation GNU/Linux qui va connaître un succès mondial.

Linux est un énorme  programme d'une dizaine de Mo écrit  principalement en C et
ne contenant aucun code original \textsc{Unix},
mais, sauf sur des  systèmes embarqués, il ne saurait se  suffire à lui-même. Il
doit  donc  être  associé  à  \textsc{Gnu}  pour  former  un  véritable  système
d'exploitation (OS) ou encore Android par exemple.  On doit donc parler de GNU/Linux ou de
Android/Linux.  


\subsection{Différents types de logiciels}

\begin{description}
\item[Propriétaires]  : ils  sont distribués  sous une  licence restrictive  qui
  interdit de les copier, modifier, d'avoir accès aux sources.
 \item[Sharewares] : ils sont distribués gratuitement pendant une période d'essai
   puis les utilisateurs doivent payer pour les utiliser.
   \item[Freewares]  Ici le  \textit{free}  signifie gratuit:  ce  sont donc  des
     logiciels disponibles  gratuitement mais ils  sont le plus souvent  sous la
     formes de binaires donc  on ne peut pas les modifier  ni savoir comment ils
     ont é conçus.
    \item[Free softwares] : ce sont les logiciels libres. On vient d'en parler.
\end{description}





\section{Qu'est-ce qu'un système d'exploitation?}

Il  y  a plusieurs  SE  (ou  OS) comme  ceux  déjà  évoqués mais  aussi  MS-DOS,
MS-Windows, Windows-NT,...

Nous   ne   nous   intéresserons   qu'aux   systèmes   \textsc{Unix}   et   plus
particulièrement GNU/Linux.

\subsection{Système informatique}

Un système informatique est constitué:
\begin{enumerate}
\item du matériel (\textit{hardware}): CPU, mémoire, E/S;
\item  du   système  d'exploitation  qui   est  un  programme  jouant   le  rôle
  d'intermédiaire entre les utilisateurs et le matériel;
\item des programmes d'application à disposition des utilisateurs afin de résoudre
  leurs problèmes;
\item des utilisateurs qui peuvent être des êtres humains mais aussi des machines.
\end{enumerate}



\subsection{But d'un SE}

Le SE doit:

\begin{enumerate}
\item fournir un environnement pratique afin que l'utilisateur (humain ou machine) puisse
  exécuter des programmes;
 \item utiliser efficacement les ressources matérielles.
  
 \end{enumerate}

 \subsection{Rôles d'un SE}

 \begin{enumerate}
 \item  C'est  une  \textit{machine  virtuelle}  en ce  sens  qu'elle  permet  à
   l'utilisateur d'avoir  accès aux  ressources en  faisant \textit{abstraction}
   des  détails  de fonctionnement.  Les  objets  abstraits impliqués  sont  les
   \textit{fichiers} et les \textit{processus}.

   Ainsi un disque physique apparaît comme un répertoire de fichiers.
  \item  C'est   aussi  un   \textit{administrateur  de  ressources}   qui  gère
    leur utilisation sans impliquer l'utilisateur (processus, mémoire, fichiers,
    E/S).
 \end{enumerate}


 \subsection{Modes de fonctionnement}

 
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=6cm]{privileges}
\end{center}
% \end{figure}

Pour éviter qu'un  mauvais programme ne sème  la pagaïe dans le  système, il est
protégé par le \textit{mode double}. Certaines instructions critiques sont dites
\textit{privilégiées}.  Les deux modes sont:

\begin{description}
\item[Mode  utilisateur]: dans  ce mode,  il n'est  pas possible  d'exécuter une
  instruction  privilégiée.  Toute  tentative  de le  faire  est  traitée  comme
  illégale.
\item[Mode SUperviseur]: les instructions privilégiées ne peuvent être exécutées
  que dans ce mode. 
\end{description}


Nous détaillerons ces modes sur GNU/Linux plus loin.


\begin{bashcode}
moi@moi:~$ aptitude update
E: Impossible d'ouvrir le fichier verrou /var/lib/apt/lists/lock - open (13: Permission non accordée)
E: Impossible de verrouiller le répertoire /var/lib/apt/lists/

moi@moi:~$ sudo aptitude update
[sudo] Mot de passe de moi : 
Atteint http://ftp.debian.org/debian sid InRelease
Atteint http://deb.debian.org/debian buster InRelease
 39.1 ko téléchargés en 2s (15.8 ko/s)
\end{bashcode}


\subsection{Les grandes lignes de l'architecture}


% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}

\begin{table}[!h]
  \begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
\hline
{\color[HTML]{656565} \textbf{Programmes d'application}}   & \multicolumn{3}{c|}{{\color[HTML]{656565} Logiciels, jeux,...}}                                     & {\color[HTML]{9B9B9B} }                          \\ \hline
{\color[HTML]{343434} }                                    & {\color[HTML]{343434} Compilateur} & {\color[HTML]{343434} Éditeurs} & {\color[HTML]{343434} Shell} & {\color[HTML]{343434} \textit{Mode utilisateur}} \\ \cline{2-5} 
\multirow{-2}{*}{{\color[HTML]{343434} \textbf{SE}}}       & \multicolumn{3}{c|}{{\color[HTML]{343434} Noyau}}                                                   & {\color[HTML]{343434} \textit{Superviseur}}      \\ \hline
{\color[HTML]{000000} }                                    & \multicolumn{3}{c|}{{\color[HTML]{000000} Langage machine}}                                         &                                                  \\ \cline{2-4}
{\color[HTML]{000000} }                                    & \multicolumn{3}{c|}{{\color[HTML]{000000} MicroProgramme}}                                          &                                                  \\ \cline{2-4}
\multirow{-3}{*}{{\color[HTML]{000000} \textbf{Matériel}}} & \multicolumn{3}{c|}{{\color[HTML]{000000} Dispositifs physiques}}                                   & \multirow{-3}{*}{}                               \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{Shell}

C'est l'interface  pour parler  au système. C'est  la coque  (\textit{shell}) au
sens d'un fruit sec qui contient le noyau (\textit{kernel}) : c'était la couche la
plus  haute du  système  par  opposition aux  couches  de  bas-niveau au  niveau
matériel.

Il  existe de  nombreux shells:  \texttt{sh} (le  shell historique  créé par  le
Britannique Stephen \textsc{Bourne} en 1977), \texttt{ksh}, \texttt{csh},
\texttt{tcsh}, \texttt{zsh}  mais celui  que nous utiliserons  est \texttt{bash}
(comme  Bourne Again  SHell,  encore  un jeu  de  mot...Bourne/born  et de  plus
\textit{to bash} signifie frapper, cogner.


En classe, nous travaillerons sur nos Raspberries PI.

\subsection{Commandes}

Une commande est lancée en tapant quelque chose sous la forme:

\begin{bashcode}
nom_commande -les_options arg1 arg2 arg3 ...
\end{bashcode}

Par exemple:

\begin{bashcode}
$ ls -l ./LYCEE/INFO/1ere/2019_20/Systeme/systeme19.tex 
-rw-r--r-- 1 moi moi 15439 Sep 29 17:10 ./LYCEE/INFO/1ere/2019_20/Systeme/systeme19.tex
\end{bashcode}

Le \mathtt{\$} signifie qu'on est  en mode utilisateur. Le \mathtt{\#} indiquera
qu'on sera en mode superviseur.

Les arguments de la fonction sont séparés par des espaces.

Il   existe  des   commandes  internes,   encore  appelées   \textit{primitives}
(\textit{builtin}, qui est directement interprétée par le Shell.

Il y a également des commandes externes qui renvoie à un fichier exécutable dont
on  indique  le  chemin  d'accès  sauf  s'il est  dans  le  chemin  d'accès  aux
exécutables, le  \texttt{PATH} (qui  est une  variable d'environnement.  Nous en
reparlerons plus tard). La commande  \texttt{type} nous permet de distinguer ces
types de commmandes:

\begin{bashcode}
$ type echo
echo est une primitive du shell

$ type python
python est /home/moi/anaconda3/bin/python
\end{bashcode}

On peut obtenir de l'aide sur une commande en mettant \mathtt{--help} comme option:

\begin{bashcode}
$ type --help
"type: type [-afptP] nom [nom ...]
    Affiche des informations sur le type de commande.
    
    Pour chaque NOM, indique comment il serait interprété s'il était
    utilisé comme un nom de commande.
    
    Options :
      -a	affiche tous les emplacements contenant un exécutable nommé NOM;
    		y compris les alias, les commandes intégrées et les fonctions si et seulement si
    		l'option « -p » n'est pas utilisée
      -f	désactive la recherche de fonctions du shell
      -P	force une recherche de CHEMIN pour chaque NOM, même si c'est un alias,
    		une commande intégrée ou une fonction et renvoie le nom du fichier du disque
    		qui serait exécuté
      -p	renvoie le nom du fichier du disque qui serait exécuté sauf si
    		« type -t NOM » aurait renvoyé autre chose que « file » auquel cas, rien
    		n'est renvoyé.
      -t	affiche un mot unique parmi « alias », « keyword »,
    		« function », « builtin », « file » or « », si NOM est respectivement un alias,
    		un mot réservé du shell, une fonction du shell, une commande intégrée,
    		un fichier du disque ou un nom inconnu
    
    Arguments :
      NOM	Nom de commande à interpréter.
    
    Code de retour :
    Renvoie le code de succès si tous les NOMs sont trouvés, le code d'échec si l'un
    d'entre eux n'est pas trouvé."
\end{bashcode}

\subsection{Erreurs: premier survol}

Vous serez sûrement amenés à lire quelqes messages d'erreur:


\begin{enumerate}

\item  Bash ne  trouve pas votre commande, soit parce  qu'elle n'existe pas, soit
  parce qu'elle n'est pas dans le \texttt{PATH},  soit que son nom est mal tapé,...

\begin{bashcode}
$ fantome
bash: fantome : commande introuvable
\end{bashcode}

\item un  des arguments est  erroné. Par exemple ici  on demande de  copier un
    fichier qui n'existe pas ou dont le chemin d'accès est mauvais:
    
\begin{bashcode}
$ cp fantome /home/moi
cp: impossible d\'évaluer 'fantome': Aucun fichier ou dossier de ce type
\end{bashcode}

\item  un utilisateur  essaie  d'effectuer une  action  seulement permise  au
  superviseur:

\begin{bashcode}
$ touch fichier.txt # permet ici de créer le fichier fichier.txt

$ cp fichier.txt /usr/bin/
cp: impossible de créer le fichier standard '/usr/bin/fichier.txt': Permission non accordée

$ rm fichier.txt # permet de détruire le fichier fichier.txt
\end{bashcode}

\item on lance une commande avec une mauvaise option:

\begin{bashcode}
$ touch fichier.txt
[moi@moi ~]$ cp fichier.txt /usr/bin/
cp: impossible de créer le fichier standard '/usr/bin/fichier.txt': Permission non accordée
$ rm fichier.txt
\end{bashcode}

\end{enumerate}

La gestion des erreurs est un problème important sur lequel nous reviendrons.


\subsection{Le clavier est votre ami}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=6cm]{gnulevite}
\end{center}
%\end{figure}


Il ne faut pas confondre affluence d'icônes à cliquer et ergonomie. Le shell est
un  des outils  les plus  ergonomiques  en ce  sens qu'il  permet d'exprimer  de
manière concise et précise tout ce que l'on veut faire faire à la machine.

Par  exemple,  les  flèches  \keys{\arrowkeyup},  \keys{\arrowkeydown}  permettent  de  rappeler  la  commande
précédente  ou  la  commande  suivante.  Pour la  petite  histoire,  c'est  Bill
\textsc{Gates} qui a codé ces touches \textsc{Unix} quand il était étudiant :)

L'autre  touche  extrèmement  utile  est   la  tabulation  \keys{\tab}  qui  permet  de
\textbf{compléter}  les noms  de commandes,  de fichiers  en ne  tapant que  les
premiers caractères. Cela évite les fautes de frappe et permet aussi de vérifier
si ce que l'on tape ou cherche existe bien.


\subsection{Caractères génériques}

Nous  ne  parlerons  pas  déjà d'expressions  régulières  mais  deux  caractères
génériques  (\textit{wildcards})   seront  utiles:  l'astérisque  et   le  point
d'interrogation.

L'astérisque \keys{*} permet de remplacer n'importe quel nombre de caractères.

Par  exemple, si  nous cherchons  tous  les fichiers  dont le  nom commence  par
\textit{PolyInfo} du répertoire courant:

\begin{bashcode}
$ ls PolyInfo*
PolyInfo1ere_19_20.aux  PolyInfo1ere_19_20.log  PolyInfo1ere_19_20.out  PolyInfo1ere_19_20.pdf  PolyInfo1ere_19_20_Tab.mp  PolyInfo1ere_19_20.tex
\end{bashcode}


Maintenant  si je  cherche  les  fichiers dont  l'extension  s'écrit avec  trois
lettres, la dernière étant \textit{x},  je peux utiliser \keys{?} qui représente
un caractère quelconque:


\begin{bashcode}
$ ls *.??x
config.cxx  PolyInfo1ere_19_20.aux  PolyInfo1ere_19_20.tex
\end{bashcode}


\section{Le système de fichiers}


Dans  un  système \textsc{Unix},  tout  est  fichier,  que  ce soit  de  manière
classique un  fichier contenant des données,  mais aussi un répertoire,  un lien
vers un autre fichier, un canal de communication vers un processus,...

Dans  un  premier temps,  nous  ne  nous occuperons  que  des  fichiers au  sens
classique (\textit{regular files}).


Le système  peut être  vu comme  un \textbf{arbre}  dont les  \textbf{n\oe uds}  sont les
\textbf{répertoires} et les \textbf{feuilles} sont les \textbf{fichiers}.

La  commande \texttt{tree}  avec l'option  \texttt{-L}  fixée à  1 nous  renvoie
l'arborescence de niveau 1 d'un répertoire.

Regardons l'arborescence de niveau 1 à la racine qui est symbolisée par \keys{/}:

  

\begin{bashcode}
$ tree -L 1 /
/
├── bin
├── boot
├── dev
├── etc
├── home
├── initrd.img -> boot/initrd.img-5.2.0-2-amd64
├── initrd.img.old -> boot/initrd.img-4.9.0-9-amd64
├── lib
├── lib32
├── lib64
├── lost+found
├── media
├── mnt
├── opt
├── proc
├── R
├── root
├── run
├── sbin
├── snap
├── srv
├── sys
├── tmp
├── usr
├── var
├── vmlinuz -> boot/vmlinuz-5.2.0-2-amd64
└── vmlinuz.old -> boot/vmlinuz-4.9.0-9-amd64

23 directories, 4 files
\end{bashcode}



   
%%%Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../PolyInfo1ere_19_20.tex"
%%% End:
